
Файл `requirements.txt` — це текстовий файл, який використовується в проектах на Python для переліку всіх залежностей (бібліотек і пакетів), які необхідні для роботи проекту. Він зазвичай включає назви пакетів і, часто, конкретні версії цих пакетів. Цей файл допомагає забезпечити, щоб всі учасники проекту використовували однакові версії бібліотек, що зменшує ризик несумісності та полегшує розгортання проекту на різних системах.

### Структура файлу `requirements.txt`

Файл `requirements.txt` містить один пакет на кожному рядку. Ось приклад:

```
numpy==1.21.0
pandas>=1.3.0
requests
scipy<=1.7.0
```

У цьому прикладі:
- `numpy==1.21.0` означає, що потрібна точна версія 1.21.0 пакету numpy.
- `pandas>=1.3.0` означає, що потрібна версія пакету pandas не нижче 1.3.0.
- `requests` означає, що потрібна остання доступна версія пакету requests.
- `scipy<=1.7.0` означає, що потрібна версія пакету scipy не вище 1.7.0.

### Використання файлу `requirements.txt`

Для встановлення всіх залежностей, зазначених у файлі `requirements.txt`, використовується команда `pip`:

```sh
pip install -r requirements.txt
```

Ця команда прочитає файл `requirements.txt` і встановить всі перелічені пакети з відповідними версіями.

### Створення файлу `requirements.txt`

Для створення `requirements.txt`, можна вручну вписати всі залежності проекту, або автоматично згенерувати його за допомогою команди:

```sh
pip freeze > requirements.txt
```

Ця команда зберігає всі встановлені у поточному середовищі Python пакети та їхні версії у файл `requirements.txt`.

### Переваги використання `requirements.txt`

1. **Відтворюваність середовища:** Всі учасники проекту можуть встановити однакові версії залежностей.
2. **Простота розгортання:** Легше розгортати проект на нових машинах або серверах.
3. **Зручність управління:** Легше оновлювати та керувати залежностями проекту.

### Висновок

Файл `requirements.txt` є важливим інструментом у Python-проектах, який допомагає керувати залежностями і забезпечує стабільність та відтворюваність програмного середовища.